﻿## ** Жукова Алина Сергеевна, группа БПМИ 153. ** ##
# ** Проект «Иерархическая временная память» ** #

## Описание задачи. ##
Важная задача визуального распознавания – научиться распознавать образы инвариантно относительно сдвигов, искажений, масштабирования. Но довольно часто евклидовое расстояние между различными изображениями-шаблонами получается гораздо меньше, чем между одинаковыми картинками.

Как распознают образы животные-млекопитающие? Без учителя. Но они используют информацию, поступающую во времени (в отличие от моделей, которые подходят к вопросу распознавания образов через распознавание картинок, но не последовательностей изображений – движений, видео; не используют время). Таким образом, получается, что, если между разными картинками – небольшой промежуток во времени – они вероятнее всего относятся к одному и тому же объекту. (*Все изображения условно можно сгруппировать как «manifolds» – множества, где внутри одного множества находится бесконечное число различных изображений одного и того же объекта. Тогда цель распознавания – научиться определять, к какому множеству принадлежит то или иное изображение, т.е. каким объектом является).

Однако использование времени – не единственный механизм, которым пользуются животные. Вторая важная особенность – иерархия (животное учится распознавать одни объекты через другие, научившись распознавать маленькие «блоки» и находить их в более сложных больших объектах).

(Другой аспект, который не рассматривается в данной работе, но стоит его упомянуть, – это сенсорно-моторная природа зрения. Например, когда кошка движется к миске, она понимает, что хоть изображения миски и меняются, но это одна и та же миска. Она помнит, как изображение миски меняется в конкретные моменты времени – приближения к ней).

В данной работе выделяются две главные задачи:

* Запоминание информации во времени
* Иерархия распознавания

Отсюда название Иерархическая временная память – Hierarchical Temporal Memory (HTM).

## Используемые технологии. ##

* Написание программ на языке Python.
* Различные методы кластеризации: Kmeans, Hierarchical clustering.

## Архитектура. ##

HTM обладает иерархической структурой, строящейся по слоям (levels). Каждый слой, в свою очередь, состоит из более мелких элементов – узлов (nodes). С возрастанием высоты слоя уменьшается количество узлов, из которых он состоит, и усложняются шаблоны (patterns), которые учатся распознавать узлы. 
Особенность структуры в том, что она обучается распознавать признаки с учетом их пространственного расположения и последовательного появления во времени.
В работе HTM выделяются два самостоятельных этапа: обучение (learning) и распознавание (sensing). 
Все узлы обучаются одинаково. Во время обучения сети подаются «фильмы» (movies) – последовательности изображений, которые используются для запоминания шаблонов с учётом времени. Внутри узла запомненные признаки группируются в кластеры – «временные группы» (temporal groups), для формирования которых используется алгоритм – Агломеративная Иерархическая Кластеризация. Также для работы с зашумленными изображениями применяется предобработка шаблонов с помощью кластерации Online Kmeans. Слои обучаются последовательно. Когда слой завершил свое обучение, он переходит в режим распознавания, а следующий слой (до этого неактивный) только начинает обучение. Когда все узлы обучились – сеть переходит в режим распознавания. Итоговый результат работы сети находится на последнем уровне.

## Инструкция по установке и запуску. ##

Для корректной работы алгоритма необходимо загрузить на компьютер и поместить в одну директорию файлы «classNode.py», «classLayer.py», «clustering.py», «movie_generator.py» и файл со структурой «structure+noise.py». В той же директории создать папку с именем «images» для размещения в ней изображений (которые также можно загрузить из репозитория – файлы вида «image_*.txt»). Программа обрабатывает бинарные изображения. Для запуска программы нужно с помощью интерпретатора питона открыть файл structure+noise.py. Также небходимо подготовить выборку изображений (и сгенерировать их последовательности «movies» с помощью программы movie_generator.py). В файлах «file_names_test1.txt» и «file_names_test2.txt» следует указать количество изображений в первой строке, затем перечислить имена изображений (каждое на своей строке), которые будут использоваться для обучения (предварительно разделив обучающую выборку на две группы). При запуске программы начинается обучение на заданных изображениях. После окончания обучения программа выведет на экран «ready to request». Теперь можно подавать данные для распознавания – для этого нужно в консоль вставить матрицу желаемого изображения и дождаться результата принадлежности определенному типу изображений. Результат работы программы -- бинарный массив, в котором «тип» изображения определяется позицией, в которой стоит 1.
	
## Реализованная функциональность. ##

В структуре «structure+noise» реализован алгоритм распознавания бинарных изображений с учетом шума. Для работы алгоритма написаны реализация агломеративной иерархической кластеризации для разбиения на «временные группы» и кластеризация Online Kmeans, которая используется при работе с зашумленными изображениями.

## Заключение. ##

В данном проекте велась работа над архитектурой «Иерархическая временная память». В результате был написан упрощенный прототип – структура, работающая с бинарными изображениями. Реализован алгоритм, который обучается распознаванию на предложенной выборке изображений, с учетом возможных шумовых дефектов на входных данных. 
Программа тестировалась на небольших выборках изображений (из 4-5 картинок).
Возможные направления для развития: обощение алгоритма для работы с произвольными изображениями, улучшение качества распознавания (уменьшения процента ошибок), добавление алгоритма «предсказаний».
